\hspace{-.8cm}
\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
   $\N$ & Ensemble des entiers naturels $\{0,1,2,\ldots\}$.
        \index{$\N$}\\
   $\Q$ & Corps des nombres rationnels. \index{$\Q$}\\
   $\Q[x_1,\ldots,x_n]$ & Anneau des polynômes multivariés à coefficients dans
   $\Q$.
   \index{$\Q[x_1,\ldots,x_n]$}\\
   $\Q\langle x_1,\ldots,x_n\rangle$ & Anneau non commutatif des polynômes multivariés à
   coefficients dans $\Q$.
   \index{$\Q< x_1,\ldots,x_n>$}\\
   $\Q(x_1,\ldots,x_n)$ & Corps des fractions rationnelles multivariées à
   coefficients dans $\Q$.
   \index{$\Q(x_1,\ldots,x_n)$}\\
   $E^\N$ & Ensemble des suites indexées par $\N$ et à valeurs dans
   $E$.\index{$E^\N$}\\
   $\un$ & Fonction booléenne qui vaut 1 si l'assertion est vraie et
        0 sinon.\index{$\un$}\\
   $|E|$ & Cardinal de l'ensemble $E$. \index{$"|E"|$}\\
   $\llbracket i,j \rrbracket$ & Ensemble des entiers
        $\{i,\ldots,j\}$\index{$[\![i,j]\!]$}.\\
   $[n]_q$ & $q$-analogue de l'entier $n$ :
   $1+q+\cdots+q^{n-1}$.\index{$[n]_q$}\\
   $[n]_{q,u}$ & $(q,u)$-analogue de l'entier $n$ :
        $u^{n-1}+qu^{n-2}+\cdots+q^{n-1}$.\index{$[n]_{q,u}$}\\
   $[n]_q!$ & $q$-analogue de la factorielle $n!$ : $[1]_q\cdots[n]_q$.\index{$[n]_q"!$}\\
   $(q)_{n}$ & Factorielle montante $q\;(q+1)\cdots(q+n-1)$.\index{$(q)_n$}
   \\
   $(a;q)_{n}$ & $q$-symbole de Pochhammer :
   $(1-a)\;(1-aq)\cdots(1-aq^{n-1})$.\index{$(a;q)_n$}
   \\
   $\binom{n}{k}_q$ & $q$-analogue du coefficient binomial $\binom{n}{k}$ :
   $\frac{[n]_q!}{[n-k]_q![k]_q!}$.\index{$\binom{n}{k}_q$}
\end{tabularx}
\vspace{.5cm}

Autant que possible, chaque notation contient les lettres de son nom de sorte à
faciliter la lecture du document.

Dans la définition de certaines notations l'objet $O$ duquel elles dépendent est
symbolisé par \og $(O)$ \fg{}. S'il n'y a pas d'ambiguïté la notation \og $(O)$
\fg{} est souvent omise.

Dans un but pédagogique nous utilisons des couleurs pour faciliter certaines
explications. Néanmoins, les couleurs ne sont pas nécessaires à la compréhension.
Ainsi, les entiers, les arêtes ainsi que les parenthèses colorées sont également
étiquetés par la première lettre correspondant au nom de leur couleur. Par
exemple, $\bnorm{(}\r{1}\b{)}$ est l'entier 1 coloré en rouge entouré de
parenthèses bleues (seule la parenthèse fermante contient l'indice).



